\chapter*{Úvod}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

\acl{LBD} (\acs{LBD}) je skupina neurodegenerativních onemocnění způsobená akumulací Lewyho tělísek 
v~těle neuronů mozkové kůry a bazálních ganglií, která vede k~usmrcení těchto buněk \cite{ND, ND_ML,LBD_or_DLB}. 
Do této skupiny patří \acl{PD} (\acs*{PD}), \acl{PDD} (\acs*{PDD}) a \acl{DLB} (\acs{DLB}) \cite{LBD_or_DLB}.
Onemocnění zasahuje jak paměť tak i motorické schopnosti \cite{ND}. 
\acl*{AD} (\acs*{AD}) se překrývá částí klinických příznaků s~\acs*{LBD} \cite{ND_ML, DLB_AD_PD}. 
I~další neurodegenerativní onemocnění sdílí obdobné klinické příznaky, 
onemocnění s~Lewyho tělísky tak bývají často zaměňována 
za jiná neurodegenerativní onemocnění, což zabraňuje jejich efektivnější léčbě \cite{DLB_AD_PD, DLB}.
V~současnosti není možné onemocnění vyléčit, s~pomocí včasné diagnózy a adekvátního přizpůsobení konkrétnímu
případu lze ale zmírnit průběhu a zlepšit kvalitu života \cite{ND,LBD_or_DLB,DLB}.

Porucha chování v~\acs*{REM} spánku (\acs{RBD}) je včasným indikátorem onemocnění s~Lewyho tělísky. 
\acs{RBD} se projevuje prudkými pohyby v~\acs{REM} spánku, které jsou reakcí na obsah prožívaných snů \cite{SD}.
Porucha chování v~\acs*{REM} spánku se vyskytuje u~více jak 80\,\% pacientů s~demencí s~Lewyho tělísky, 
u~Parkinsonovy choroby je pravděpodobnost nižší \cite{ND_ML}.
Diagnóza demence s~Lewyho tělísky na základě poruchy v~\acs*{REM} spánku může v~současnosti dosahovat až 
90\,\% senzitivity a 73\,\% specificity \cite{RBD_PS}.
V~rané, tzv. prodromální, fázi demence s~Lewyho tělísky se porucha chování v~\acs*{REM} spánku vyskytuje v~50\,\% případů 
(hodnocení probíhalo dle NACC-USD verze 3) \cite{PRE_LBD,NACC-UDSv3}. 
Z~těchto poznatků vyplývá, že včasným odhalením poruchy v~REM spánku a na základě diferenciální diagnostiky neurodegenerativních onemocnění lze
odhalit onemocnění s~Lewyho tělísky v~prodromální fázi.

K~identifikaci poruchy chování v~REM spánku se nejčastěji využívá polysomnografie \cite{DLB}, jedná se o~takzvaný zlatý standard \cite{Prazaci}.
Polysomnografie využívá vysoce specializovaná zařízení, která bývají součástí výbavy profesionálních spánkových laboratoří \cite{SD2}. 
Oproti tomu, aktigrafie je založena na relativně jednoduchém zařízení, aktigrafu. 
Aktigraf umožňuje zaznamenávat především data z~3osého akcelerometru, dále pak například může 
měřit teplotu, okolní osvětlení nebo stisk tlačítka\footnote{
    Tyto funkce nabízí aktigraf GENEActiv, který byl použit pro současně prováděné experimenty.
    Informace lze dohledat v~manuálu výrobce Activinsights dostupného z~url
    \url{https://www.activinsights.com/wp-content/uploads/2019/06/geneactiv_instruction_manual_v1.4.pdf}.
}. 
Cílem disertační práce je výzkum vědecké metody, která umožní na základě dat z~aktigrafu a spánkového deníku stanovit spánková okna,
následně stanovit spánkové parametry a s~pomocí těchto dat připravit model, který umožní identifikovat poruchu v~REM spánku a odhalit
pacienty s~onemocněním s~Lewyho tělísky v~časné fázi nemoci. Metoda bude podrobena klinické interpretaci a  
bude prozkoumána přenositelnost pro včasnou diagnózu dalších neurodegenerativních onemocnění. 

Práce je strukturována následovně: počáteční kapitola \textbf{Současný stav poznání} přibližuje současné možnosti v~oblasti prodromální diagnostiky 
onemocnění s~Lewyho tělísky a možnosti diagnostiky spánkových poruch pomocí aktigrafie. 
Kapitola \textbf{Cíle práce} blíže a podrobně specifikuje jednotlivé cíle, kterých má být dosaženo v~rámci disertační práce. 
V~kapitole \textbf{Stav řešení} je popsáno, kterých cílů a v~jaké míře již bylo dosaženo, k~jakým výsledkům vedly, a dále jsou popsány zamýšlené 
možnosti navazující práce.
Vše je následně shrnuto v~kapitole \textbf{Závěr}.